財經專題：《蘋果》直擊散工市場黑暗面 深圳收樓趕絕低端人口

財經專題：《蘋果》直擊散工市場黑暗面
深圳收樓趕絕低端人口

位於龍華站附近的三和人力集團，整天都有民工聚集找散工，亦有人在街頭睡覺。

深圳是內地GDP最高的城市之一，甚至超越香港。民眾富起來，一杯喜茶索價30元（人民幣，下同）依然大排長龍，然而，從福田口岸坐地鐵向北走13個站抵達龍華站，再走約10分鐘，會見到一個截然不同的社區。這裏有一間巨無霸人力資源公司「三和」，主要介紹散工，吸引各省市的民工慕名而至，記者現場觀察，發現不時有穿制服員工叫喊：「要找工作嗎？四千元一個月，每天工作12小時」。惟近月深圳粉飾太平，出陰招趕走這裏的低端人口。

三和由盛轉衰，見證勞動密集型工業式微，遺下大批民工被趕到城市最黑暗的一角。

記者：孫樂祈

記者在三和走一圈，在人力資源中心門前，一片凹凸不平的石屎路面，佈滿煙頭、瓜子殼及各種垃圾，偶爾還飄來一陣尿騷味。這片空地聚集了數百個被稱為「三和大神」的青年，部份人滿頭皮屑反着油光、衣服發黃，他們在附近一個小區自成一國，以「最低消費」生活。放滿碌架床的單位、15元一晚床位、10元網吧通宵任玩、行李寄存、平價快餐，都是為這班「大神」而設。他們沒錢就睡街頭，稱為「掛逼」，不會在街頭行乞，而是在網上「集資」討飯吃，到山窮水盡才到工廠做一天「日結」，賺取約100元，之後繼續周而復始的頹廢生活。

這班大神曾為附近的富士康、華為及大疆等大公司提供勞動力，撐起深圳的GDP，但勞動密集型工業早已被深圳定為低端產業，2016年深圳副市長受訪，指深圳五年間已淘汰1.7萬間低端企業。一名剛從四川來到三和的年輕人表示，他取得文憑才來深圳打工，「有些人的確是懶惰，但部份人成為大神是因沒有技能」。

相關新聞：少年長駐公園玩手機

網吧成為頹廢「大神」的安樂窩。

三和內貼滿招聘單張。

躲網吧頹廢度日

以往需要勞動力時，各大城市都歡迎鄉村出來的民工，但當要轉型高科技產業時，這批人就成為低端人口。北京市政府曾斷水電，以消除安全隱患為由，在-4℃寒冬中將低端人口趕到街上，事後更發言指：「到了基層就是要真刀真槍、 就是要刺刀見紅」。事件引起巨大迴響，更惹來社科院批評。

深圳對付低端人口的政策聰明得多，有官員曾表示，「強行取締會激化矛盾，只能不斷擠壓他們的生存空間，實現倒逼」。街道辦三年前開始，嚴禁大神隨處露宿，現時街道上已絕少見到大神躺卧，但他們並未消失，只是被趕入一角。

三和小區有近半舖位是網吧，吸滿汗水的大班椅上坐滿大神，記者推門進內，發現他們全日待在螢幕前，玩遊戲、看網紅、煲劇集，部份人則在睡覺。記者上前向蹲在門外的老闆說要上網，一陣酸餿味從網吧傳來，老闆揮手說滿座了，走遍所有網吧，座位由30個至60個不等，均坐滿大神。網吧上的大廈逼滿更多租床位的大神，賣點是有特快Wi-Fi上網，能讓他們躲在床上度日。

深圳政府曾多次驅趕他們，查封網吧、出租屋等，不過很快死灰復燃。近來政府出新招，「採取城中村綜合整治」，即是政府做好道路及衞生，企業則負責管理租賃，提升居住品質。措施並非僅僅口號，原來當地已引入發展商萬科，將大神生活的小區翻新，進一步擠壓他們的生存空間，務求將低端人口趕走。一群無所事事的大神，指着身旁一個面積堪比「龍床盤」、骯髒不堪的舖位，「我們十幾個人就睡在那。你別採訪我們，去關注這個泊寓，泊寓快將我們逼死了」。

生存空間被擠壓

大神口中的泊寓，是與這個低端人口小區格格不入的光鮮「新樓」，外牆統一以米色、橙色相間，大部份剛裝修好仍未入伙。泊寓是萬科的公寓式旅館，萬科逐一將所有單位長期租下，將紙皮石都變成灰黑的陳舊大廈重新裝修，改名泊寓，每月租金約800元，加上水電等雜費，單位月租價錢過千元，較大神租床位每月450元高出不只一倍。目前小區內35棟樓，已經有11棟被改裝，有一棟仍在裝修。因小區的床位減少，每晚價錢已由原本10元加至20元。

深圳政府銳意發展高端產業，低技術工作減少，加上生活指數不斷上漲，一班沒有競爭力的民工，只能被趕到其他城市。在這個小區中，有一個賣生果的中年漢，蹲在舖前切菠蘿，他指大神人數逐年減少，「這幾年來我天天看，不管是商場還是超市，生意都差得很。要是今年渾不下去，我就回江西老家種田了」。不過，他嘆氣指要是種田能討生活，又怎會離鄉別井到深圳打工。

相關新聞：港女福田置業「生活空間大過香港」

上一則
上一則
蘋人誌：保育講感情更講證據 吳韻怡

下一則
下一則
少年長駐公園玩手機

少年長駐公園玩手機
港女福田置業「生活空間大過香港」